<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sem.17083">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Erwin Stein an Arnold Schönberg, 10.April 1927</title>
            <editor>Veronika Lesjak</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Klavierstuecke unveraendert Stop. Schoenberg-Briefe edieren, Seminar Universität für
               Musik und darstellende Kunst Wien, WS 23</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/124172962">Erwin Stein</persName>
               <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4066009-6">Wien</placeName>
               <date when="1927-04-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="recived">
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Arnold Schönberg</persName>
               <placeName>...</placeName>
               <date when="1927-05-10"/>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://archive.schoenberg.at/manifest/letters/17083_tl.json" mimeType="application/ld+json" type="IIIF-Manifest" xml:id="manifest.17083_tl"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <date rendition="#r">10.IV.1927</date>
               <salute>Lieber Herr Schönberg!</salute>
            </opener>
            <p rendition="#inline">Vielen Dank für Ihre Briefe. <persName
                  ref="https://d-nb.info/gnd/104532858">Dr. Adler</persName>
               <lb/>hat den Brief noch am selben Tag bekommen, an dem ich ihn er-<lb/>hielt. Ihre
               Zustimmung zur Pariser <ref target="https://d-nb.info/gnd/300139152"
                  >Gurre-Lieder</ref> Aufführung <lb/>habe ich weitergegeben. Man hat an Deutsch
               geschrieben, es ist <lb/>aber noch keine Antwort von ihm da. – Schade dass Sie das
               Inter-<lb/>view nicht weitergemacht haben. Es wäre sehr lustig geworden. <lb/>Ueber
               das rasende Tempo dieser Zeit möchte ich auch einmal schrei-<lb/>ben. Man müsste es
               einmal metronomiesieren. Dann würde sich zeigen <lb/>dass die Zähleinheiten nicht
               schneller aufeinander folgen als <lb/>früher. Aber die Gschaftlhuberei der
               Hunderachtundzwanzigstel! <lb/>Leider wird Ihr Heft nicht so, wie ich es gehofft
               habe. Einige <lb/>Leute, die mir wichtig waren, haben mich zuletzt im Stich gelassen.
               <lb/>Und ich hatte nicht genug vorgesorgt. Jetzt wüsste ich, wie ich <lb/>es hätte
               anfangen sollen und hoffe, dass das 2. Schönberg-Heft von <lb/><bibl
                  sameAs="https://d-nb.info/013874969">Pult und Taktstock</bibl> besser werden wird.
               Das erste wird in cca. 10 <lb/>Tagen erscheinen. – Ich werde jetzt die <seg
                  type="comment"><orig>Suite</orig><note><p>Es handelt sich um Arnold Schönbergs <ref
                     target="https://d-nb.info/gnd/300139365">Suite op. 29</ref></p></note></seg>studieren und
               freue <lb/>mich schon sehr drauf. Auf das<del rendition="#s">2Stück</del> „Stück“ bin
               ich sehr begierig. <lb/>Wann haben Sie eigentlich die Absicht, nach <placeName
                  ref="https://d-nb.info/gnd/4066009-6">Wien</placeName> zu kommen? – <lb/>Wegen der
               Kontrabässe im <ref
               target="https://schoenberg.at/index.php/de/joomla-license/zweites-streichquartett-op-10-1907-1908"
               >Fis moll Quartett</ref> habe ich <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118629786"
                  >Webern</persName> schon <lb/>gefragt. Er erinnert sich, dass Sie solche verwendet
               haben, aber <lb/>sehr diskret. Ich werde mir das Exemplar, das <persName
                  ref="https://d-nb.info/gnd/118509322">Berg</persName> hat, ansehn und <lb/>Ihnen
               darüber berichten. – Wegen der <ref target="https://d-nb.info/gnd/300139241"
                  >Pelleas</ref>-Partitur werde ich <lb/>mit <persName
                  ref="https://d-nb.info/gnd/116755121">Hertzka</persName> reden. Vorher aber mir
               die Möglichkeit der Reduktion <lb/>genau überlegen. Zunächst halte ich sie nicht für
               unmöglich und <lb/>leichter wie bei den <ref target="https://d-nb.info/gnd/300139152"
                  >Gurre-Lieder</ref>. Die Reduktion den Kapellmeistern <lb/>zu überlassen halte ich
               für ungünstig; nicht nur weil man dann <lb/>nicht weiss, was daraus wird. Die Leute
               beschränken sich meist auf <pb n="2"/>
               <lb/>ein paar Einzüge, wenn ihnen 2-3 Instrumente fehlen. Hier, wo es <lb/>sich doch
               um cca. 10 Bläserstimmen <add place="superlinear">weniger</add> handelt, wäre selbst
               eine schlech-<lb/>te Arbeit so gross, dass die im Betrieb stehenden Kapellmeister
               <lb/>kaum Zeit dazu fänden. Ich werde die Partitur nochmals studieren <lb/>und Ihnen
               von dem Resultat, zu dem ich komme, berichten. – Die <lb/>Pelleas Aufführung hab ich
               bei <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128400420">Kolisch</persName> gehört, der
               Ihnen ja viel-<lb/>leicht schon darüber berichtet hat. Er hatte sich einen ganz
               grossen <lb/>Radioapparat ausgeliehen. Es waren waren aber so viel Störungen,
               <lb/>dass man nur selten überhaupt etwas und nur wenige Stellen klar <lb/>hören
               konnte. Deutlich war die F Dur Partie mit den beiden heftigen <lb/>Takten vorher, ein
               grosser Teil des Adagio, und der grösste Teil <lb/>der Coda, namentlich die letzten
               Takte fast frei von Geräuschen. <lb/>Man hatte den Eindruck, dass es eine sehr gute
               Aufführung gewesen <lb/>sein muss. – In der Beethovenwoche war mir beinahe des
               Interessan-<lb/>teste, einmal wirklich einen Vergleich zwischen <persName
                  ref="https://d-nb.info/gnd/118629786">Webern</persName> und -<persName
                  ref="https://d-nb.info/gnd/11863027X">Wein-<lb/>gartner</persName> ziehen zu
               können. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118629786">Webern</persName> dirigierte
               in einem Arbeiter Kon-<lb/>zert die Chorphantasie mit <persName
                  ref="https://d-nb.info/gnd/118953060">Steuermann</persName> am Klavier; <del
                  rendition="#s">acht</del><add place="superlinear">fünf</add> Tage später
               <lb/>hörte ich sie mit demselben Orchester und <persName
                  ref="https://d-nb.info/gnd/118608762">Franz Schmidt</persName> als Pianisten
               <lb/>unter <persName ref="https://d-nb.info/gnd/11863027X">Weingartner</persName>.
               Dieser Qualitätsunterschied war so ungeheuerlich, <lb/>dass er selbst den
               Orchestermusikern, mit denen ich gesprochen hab <lb/>aufgefallen ist. Das eine Mal
               Musik, das andere Mal ein Brei.</p>
            <p>Bei uns zuhause ist alles in Ordnung. Die Kleine gedeiht sehr gut. <lb/>Sie ist bald ein
               Halbes Jahr alt.</p>
            <closer><salute>Meine Frau lässt Sie beide viel-<lb/>mals herzlichst grüssen. Auch von
                  mir viele Grüsse an Ihre liebe <lb/><persName
                     ref="https://d-nb.info/gnd/116860146">Frau</persName>. Ich bin stets in
               Verehrung <lb/><seg rendition="#r">Ihr</seg> </salute> <lb/><signed rendition="#r">Stein</signed>
               <seg hand="#addressee">19/4.</seg>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
