<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sem.13840">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl Linke an Arnold Schönberg, ohne Datum</title>
                <editor>Katarina Stolarov</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14209062X">Karl Linke</persName>
                    <placeName>[...]</placeName>
                    <date when="1912"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Arnold Schönberg</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <pb n="1"/>
                <salute>Sehr lieber Herr <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023"
                        >Schönberg</persName>,</salute>
                <p>sowohl die Kritiken als auch die Karte aus <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/7571567-3">Rheingold</placeName> habe ich erhalten <lb/>und
                    danke Ihnen dafür. Ich will nun gleich weiter meinen Leidensweg <lb/>beim
                    Komponieren berichten. Den Quartettsatz, von dem ich das letztemal schrieb,
                    <lb/>habe ich trotz des mir zusagenden Themas nicht über 10 Takte
                    hinausgebracht. <lb/>Ich fühlte bald, daß mir keine Fortsetzung einfiel und ließ
                    wieder alles liegen. <lb/>Plötzlich entdeckte ich beim Herumräumen in meinen
                    Büchern ein Gedicht vom <lb/><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118551108"
                        >Peter Hille</persName>, zudem mir sofort eine Melodie einfiel. Als ich aber
                    anfing, <lb/>kam ich über diese Melodie und damit über den ersten Vers nicht
                    hinaus. <lb/>Es war, als hätte jemand mir momentan das Licht ausgeblasen. Ich
                    versuchte, <lb/>in der Meinung, mich im Gedicht geirrt zu haben, ein anderes,
                    aber es ging nicht <lb/>besser. Jetzt hörte ich ganz auf. Nach einigen Tagen
                    fiel mir ein, ich werde <lb/>ganz kleine Sachen für Klavier schreiben und als
                    ich es versuchte, gelang <lb/>mir wirklich so etwas wie ein winziges Menuett, in
                    einfachen Harmonien <lb/>mit einem kurzen einfachen Thema. Und als ich es fertig
                    hatte, wußte ich, <lb/>daß ich jetzt <del rendition="#s">[…]</del> wieder dort
                    anfangen mußte, wo Sie mit mir die <lb/>Kompositionslehre begannen. Bei der
                    einfachen Liedform mit genauen <lb/>8taktigen Perioden. Vielleicht habe ich mir
                    […] zu viel zugetraut und habe <lb/>deshalb nicht mehr weitergekonnt; darum hat
                    es mich jetzt so weit zurück <lb/>geworfen. Ich mache jetzt Komponierübungen für
                    Klavier zu vier Händen <lb/>und bemerke, dass ich die kleinen Formen jetzt viel
                    sicherer mache als <lb/>damals; ich habe auch die alten Sachen hervorgeholt und
                    habe erkannt, <lb/>was an ihnen schlecht war; <del rendition="#s">und</del> was
                    ich heute besser kann. Und an Ihren <lb/>roten Strichen <add place="superlinear"
                        >die noch dort stehen</add> merke ich, daß ich recht habe. Senden will ich
                    Ihnen die <lb/>Sachen nicht; es sind nur Übungen, an denen ich lerne. Vielleicht
                    komme <lb/>ich von da aus wo anders hin als ich ursprünglich wollte. <del
                        rendition="#s">Und</del>
                    <add place="superlinear">Erst</add> wenn ich <lb/>etwas als ganz besonders
                    gelungen betrachte, <del rendition="#s">dann</del> werde ich wieder um <lb/><pb
                        n="2"/> Ihren Rat bitten. Einstweilen kenne ich mich noch gut aus.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#star"/>
                <p>Ich lese jetzt <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118619314"
                        >Strindberg</persName>. Nur <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118619314"
                        >Strindberg</persName>. Ich begreife nicht, daß nicht <lb/>alle Leute
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118619314">Strindberg</persName> lesen.
                    Wie kann man daneben von moderner <lb/>deutscher Literatur reden? Und warum
                    rechtfertigt sich die Wissenschaft <lb/>nicht? Das sind ja Entdeckungen, die gar
                    nicht zu übergehen sind! <lb/>Wir lesen alle <persName
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118619314">Strindberg</persName>: <persName
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118543342">Gütersloh</persName>, <persName
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118531824">Faistauer</persName>, <persName
                        ref="https://d-nb.info/gnd/117343722">Thom</persName>, <persName
                        ref="https://d-nb.info/gnd/119318652">Harta</persName> (ein Maler). <lb/>Es
                    wird bei uns überhaupt nur <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118619314"
                        >Strindberg</persName> gelesen!</p>
                <milestone unit="section" rendition="#star"/>
                <p>Für die Schule habe ich jetzt <del rendition="#s">wieder</del> einen
                    Aufsatz gegen die Lesebücher <lb/>geschrieben, der
                    wahrscheinlich vom Redakteur der größten Lehrerzeitung, für <lb/>die er gedacht
                    ist, abgewiesen werden wird, da der Redakteur <del rendition="#uu">für</del> die
                    <lb/>Lesebücher ist und auch einen Leitartikel darüber geschrieben hat, auf
                    <lb/>den mein<del rendition="#s">[…]</del> Aufsatz eine Antwort ist. Ich denke
                    mir eine <del rendition="#s">[…]</del> periodisch <lb/>erscheinende
                    Kinderzeitschrift (teilweise auch von Kindern gearbeitet) <lb/>statt der öden
                    Lesebücher. Sollte der Aufsatz gedruckt werden, dann <lb/>werde ich Ihnen ein
                    Exemplar senden. </p>
                <milestone unit="section" rendition="#star"/>
                <p><persName ref="https://d-nb.info/gnd/117343722">Thom</persName> hat mich gebeten,
                    ihn nach und nach mit Ihren Liedern bekannt <lb/>zumachen. Das Studium macht mir
                    nun eine große Freude. Jeden Sonntag <lb/>reise ich einem Lied (von <bibl sameAs="https://d-nb.info/gnd/300139144">op 1.</bibl>
                    angefangen) zu ihm und spiele (nach <lb/>einwöchentlicher vorheriger Übung) ihm
                    vor. Das sind genußreiche Stunden. <lb/>Wir entdecken fortwährend wunderbare
                    Sachen drin. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/117343722">Thom</persName>
                    studiert auch Ihre <lb/><bibl sameAs="https://d-nb.info/gnd/7648084-7">Harmonielehre</bibl> und kommt von Staunen und Begeisterung gar
                    nicht zu sich. <lb/>Wir sind im Gedanken immer bei Ihnen. <persName
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118543342">Gütersloh</persName> liest <bibl
                        sameAs="https://d-nb.info/gnd/4393297-6">Seraphita</bibl> und ist <lb/>voll
                    Entzücken, <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118531824">Faistauer</persName>
                    will <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118620169">Swedenborg</persName>
                    kaufen, <persName ref="https://d-nb.info/gnd/117343722">Thom</persName> läßt
                    sich zu <lb/>Weihnachten den ganzen <persName
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118619314">Strindberg</persName> schenken,
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/119318652">Harta</persName> beginnt das
                    Studium <lb/>Ihrer Harmonielehre, <persName
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118687808">Eder</persName> (auch ein Maler) reist
                    von <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4054835-1">Siebenbürgen</placeName>,
                    seiner <lb/>Heimat, direkt ins <placeName>Cafè Museum</placeName><!-- eventuell Kommentar, Normdaten gibt es nicht, aber man findet etwas auf wikipedia  -->, um mit uns zu
                    debattieren, <persName ref="https://d-nb.info/gnd/130213128">Königer</persName>
                    <lb/>erklärt seine Ansichten über die wirklichen Dinge, worüber er einen Auf
                    <lb/>satz geschrieben hat, der mir sehr bedeutend vorkommt, obwohl er ihn
                    <lb/>mir nur flüchtig an dem Konzept vorgelesen hat. Aber ich werde ihn noch
                    <lb/>bekommen.</p>
                <p>Ich bitte nicht zu vergessen, wenn Sie noch so ein Bild aus der Hietzinger
                    wohnung <lb/>(mit Ihren Mahlerbildern an der Wand) haben, ich würde sehr gerne
                    eines haben.</p>
                <closer>
                <salute>Es grüßt Sie Ihr tief ergebener</salute>
                    <signed><persName ref="https://d-nb.info/gnd/14209062X"
                        >Linke</persName>,</signed>
                        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
