<?xml-model
href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-model
href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sem.14846">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Pappenheim an Schönberg, Datum unbekannt</title>
<editor>Marius Auer</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Publication Information</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Information about the source</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
    <correspAction type="sent">
        <persName>Pappenheim, Marie</persName>
    </correspAction>
    <correspAction type="received">
    <persName>Schönberg, Arnold</persName>
    </correspAction>
    </correspDesc>
    </profileDesc>
</teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <pb n="1"/>
                    <opener><salute>L. H. Schönberg</salute></opener>
                    <p> Ich schicke die Sache sehr flüchtig gemacht und z.T. nicht direkt übersetzt. - habe auch da 
                    ich nicht das Ganze habe keinen Überblick. <add place="superlinear">ich weiß kaum mehr was drin steht</add> Die Kürzungen etc. überlaß ich Ihnen, 
                    die Szenenfolge etc. habe ich im Text erklärt. Für die Überarbeit. weiß ich jetzt manches, z.B. daß die Auflehnung 
                    Wilfrieds stärker betont werden muß (2. und 3. Sz.) wegen des Ungestüms in der letzten Szene.</p> 
                    <p>Ferner: der „Abrund zw. Seraph. und Minna</p> <p rendition="#r">Wilfried</p> <p>deutlicher.</p> <p>Bei Balzac sehr ins Einzelne gehend die Korrespondenzen 
                    im Benehmen des Mann u. Frau Ser; z.B: die Abwehr des Kusses; zu Wilfr; ich werde mit einer grenzenlosen Liebe geliebt zu Minna: 
                    Ich liebe grenzenlos, dort „männliche“ Kraft, hier weibliche Schwachheit. Wollen Sie das auch so stark ausgedrückt?</p>
                <pb n="2"/>
                    <p>Ferner: in Seraph. Rede d. <del rendition="#s">4.</del> 5. Szene kommt, da es als Szene wegfällt, der spätere Zweifel der beiden Männer 
                    vorausgesagt u. zw. mit den Worten der Einleit. z. Kapitel Abschied: Mag die Szene offenbar noch so tief 
                    gewesen sein etc., u. Gleiche Wellen peitschen schon mit gleichem Wogenschlag den Menschen granit? etc.</p> 
                    <p>Auch sonst viele Schwierigkeiten. Wenn möglich bitte anfangs Jänner zur Überarbeit. schicken. 
                    Von Mitte Jänner habe, ich doppelt zu tun.</p> <p>Am Rand bitte die Bemerk. und Zeichen.</p> 
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <p>Vielen Dank für die Karte, indessen hat Trude meine. Können Sie die Gurrelieder noch nicht und ich kann 
                    sie beinahe? Ich kann nicht mehr schreiben, ich bin zu müde. Bitte bestätigen Sie mir das Paket - und schreiben Sie mir bitte sehr, wegen der andern, wie ich Trude bat. 
                    Schreiben Sie mir auch, ob Ihre Frau sich noch einmal geschält? hat - und wie das Gesicht aussieht, war von meiner ? 
                    sie besitzt Auch Trudes?.</p>
                    <closer><salute>Herzl. Grüße an Sie alle</salute></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>