<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sem.14846">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><persName ref="https://d-nb.info/gnd/134611306">Marie Pappenheim</persName> an
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Arnold Schönberg</persName>, Datum
                    unbekannt</title>
                <editor>Marius Auer</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Klavierstuecke unveraendert Stop. Schoenberg-Briefe edieren, Seminar Universität für Musik und darstellende Kunst Wien, WS 23</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/134611306">Pappenheim, Marie</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Schönberg, Arnold</persName>
                </correspAction>
                <note> Um die Briefkorrespondenzen zwischen Schönberg und Pappenheim besser
                    nachvollziehen zu können, findet sich fortfolgend eine komprimierte
                    Zusammenfassung der Biografie von Marie, auch genannt Mizzi, Pappenheim. Diese
                    entstammt einem liberalen Elternhaus und gehört zu den ersten Frauen in Wien,
                    die Medizin studieren dürfen, nachdem Frauen seit 1897 für das Medizinstudium
                    zugelassen sind. Im Jahr 1909 schließt sie erfolgreich ihr Studium mit der
                    Promotion ab. Anschließend absolviert sie eine Facharztausbildung zur
                    Dermatologin am Wiener Allgemeinen Krankenhaus. Parallel dazu veröffentlicht sie
                    Gedichte und Prosa in verschiedenen Zeitschriften, darunter auch in der
                    "Fackel". Ein bedeutender Beitrag von ihr ist das Libretto "Erwartung", das sie
                    für Arnold Schönberg verfasst. Später heiratet sie den Jugendpsychiater Hermann
                    Frischauf. Während des Ersten Weltkriegs und der russischen Oktoberrevolution
                    beginnt sie sich intensiv mit der marxistischen Ideologie auseinanderzusetzen,
                    einer Überzeugung, der sie ihr Leben lang treu bleibt. Im Jahr 1919 tritt
                    Pappenheim der Kommunistischen Partei Österreichs bei und engagiert sich in
                    verschiedenen Hilfsorganisationen für Arbeiter/Arbeiterinnen. 1930 übernimmt sie
                    die Leitung des Verlags der Kommunistischen Jugendinternationale in Österreich.
                    Nach der Konfiszierung des Verlags im Jahr 1934 durch die NSDAP emigriert sie
                    kurz darauf nach Paris. Zu den zentralen Anliegen von Pappenheim gehören die
                    Legalisierung der Abtreibung und die sexuelle Aufklärungsarbeit in der
                    Arbeiter-/Arbeiterinnenschaft. Im Jahr 1926 gründet sie gemeinsam mit Wilhelm
                    Reich die "Sozialistische Gesellschaft für Sexualberatung und Sexualforschung",
                    die sechs kostenlose Beratungsstellen in Wien unterhält. Im Jahr 1940 gelingt
                    ihr die Flucht von Paris nach Mexiko. Nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs kehrt
                    sie nach Wien zurück, übt weiterhin ihren Beruf als Fachärztin aus und verfasst
                    journalistische Beiträge, unter anderem für die Zeitschrift "Stimme der Frau"
                    (vgl. Österreichische Nationalbibliothek; online unter:
                    https://fraueninbewegung.onb.ac.at/node/1238; Zugriff am 22.01.2024).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://archive.schoenberg.at/manifest/letters/18846_hl.json" mimeType="application/ld+json" type="IIIF-Manifest" xml:id="manifest.18846_hl"/>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <pb n="1"/>
                <opener><salute>L. H. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023"
                >Schönberg</persName></salute></opener>
                <p> Ich schicke die Sache sehr flüchtig gemacht und z.T. nicht direkt übersetzt. -
                habe auch da ich nicht das Ganze habe keinen Überblick. <add place="superlinear"
                >ich weiß kaum mehr was drin steht</add> Die Kürzungen etc. überlaß ich
                Ihnen, die Szenenfolge etc. habe ich im Text erklärt. Für die Überarbeit. weiß
                ich jetzt manches, z.B. daß die Auflehnung Wilfrieds stärker betont werden muß
                (2. und 3. Sz.) wegen des Ungestüms in der letzten Szene.</p>
                <p>Ferner: der „Abrund zw. Seraph. und Minna</p>
                <p rendition="#r">Wilfried</p>
                <p>deutlicher.</p>
                <p>Bei <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118506358">Balzac</persName> sehr ins
                Einzelne gehend die Korrespondenzen im Benehmen des Mann u.d. Frau Ser; z.B: die
                Abwehr des Kusses; zu Wilfr; ich werde mit einer grenzenlosen Liebe geliebt zu
                Minna: Ich liebe grenzenlos, <seg type="comment"><orig/>dort „männliche“ Kraft,
                hier weibliche Schwachheit.<note>Diese Frage von Pappenheim an Schönberg
                zeigt deutlich, dass sich Pappenheim schon bereits zu Beginn des 20.
                Jahrhunderts kritisch über geschlechterbasierte Rollenbilder
                auseinandersetzte und nichtzuletzt deswegen als eine wichtige Leitfigur
                der frühen Emanzipation und des frühen Feminismus gilt.</note></seg>
                Wollen Sie das auch so stark ausgedrückt?</p>
                <pb n="2"/>
                <p>Ferner: in Seraph. Rede d. <del rendition="#s">4.</del> 5. Szene kommt, da es als
                Szene wegfällt, der spätere Zweifel der beiden Männer vorausgesagt u. zw. mit
                den Worten der Einleit. z. Kapitel Abschied: Mag die Szene offenbar noch so tief
                gewesen sein etc., u. <seg type="comment"><orig>Gleiche Wellen peitschen schon
                mit gleichem Wogenschlag den Menschen granit?</orig><note>Diese Phrase
                stammt aus dem Teil des Abschieds der Seraphita (vgl. Projekt Gutenberg-DE; online unter:
                https://www.projekt-gutenberg.org/balzac/seraphit/chap007.html; online am
                22.01.2024) und könnte insofern gedeudet werden, dass hier der Mensch als Granit beschrieben wird, der
                dem Ozean der Intelligenz als Wogenbrecher dient. Das könnte also
                bedeuten, dass der Mensch als Widerstandskraft oder Schutz vor den
                Herausforderungen bzw. Einflüssen des Wissens und der Intelligenz
                agiert.</note></seg> etc.</p>
                <p>Auch sonst viele Schwierigkeiten.</p> <p>Wenn möglich bitte anfangs Jänner zur
                Überarbeit. schicken. Von Mitte Jänner habe, ich doppelt zu tun.</p>
                <p>Am Rand bitte die Bemerk. und Zeichen.</p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>Vielen Dank für die Karte, indessen hat <persName
                ref="https://d-nb.info/gnd/136986374">Trude</persName> meine. Können Sie die
                <seg type="comment"><orig><bibl sameAs="https://d-nb.info/gnd/300139152"
                 >Gurrelieder</bibl></orig><note><p>Im selben Jahr in welchem dieser
                Brief verfasst wurde (1914), fand eine Aufführung der Gurrelieder in
                Leipzig statt</p><p>Zeit: Freitag, 6. März, abends um halb
                8</p><p>Ort: Alberthalle</p><p>Aufführendes Orchester: Leipziger Winderstein-Orchester verstärkt durch Mitglieder 
                anderer Leipziger Orchester</p>
                <p>Aufführende Chöre: Leipziger Männerchor und Leipziger Singakademie</p>
                <p>Soli: Martha Winternitz-Dorda (Sopran), Marie Freund (Alt), Hans Nachod (Tenor), Alfred Boruttau (Tenor), P. Schlenker (Bass), Albertine Zehme (Sprcherin) </p>
                <p>Programmflyer abrufbar unter:
                <ref target="https://archive.schoenberg.at/resources/pages/view.php?search=basicyear%3A1914&amp;k=&amp;modal=&amp;display=thumbs&amp;order_by=relevance&amp;offset=0&amp;per_page=48&amp;archive=0&amp;sort=DESC&amp;restypes=7&amp;recentdaylimit=&amp;foredit=&amp;noreload=true&amp;access=&amp;ref=5542">Arnold Schönberg Center Bilddatenbank CP5542</ref></p></note></seg>
                noch nicht und ich kann sie beinahe? Ich kann nicht mehr schreiben, ich bin zu
                müde. Bitte bestätigen Sie mir <del rendition="#s">die</del> das Paket - und schreiben Sie mir bitte sehr,
                wegen der andern, wie ich Trude bat. Schreiben Sie mir auch, ob Ihre Frau sich
                noch einmal geschält hat - und wie das Gesicht aussieht, war von meinem <unclear>Rezept</unclear>
                sie benutzt Auch Trudes Teint.-</p>
                <closer><salute rendition="r">Herzl. Grüße an Sie alle</salute></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
