<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sem.13845">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl Linke an Arnold Schönberg, ohne Datum</title>
                <editor>Katarina Stolarov</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14209062X">Karl Linke</persName>
                    <placeName>[...]</placeName>
                    <date when="1912" />
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Arnold Schönberg</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter"><pb n="1"/> <opener><salute>Sehr lieber Herr <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Schönberg</persName></salute>,</opener> <p>Ihr
                Brief hat mich <hi rendition="#uu">sehr</hi> erfreut, <del rendition="#s">und</del> weil <lb/>er
                mir das bestätigt, was ich immer mehr zu fühlen beginne: Die <lb/>Unzulänglichkeit
                unserer Schulen, ihr Versagen vor dem Kinde. Und <lb/>daß Sie mir so rückhaltlos
                zustimmen, das ist mir ein neuer <lb/>Ansporn, ganz meinem Gefühl nachzugehen, das mich
                sicherer <lb/>führen wird, als vorher ausgeklügelte Lehrgänge und Methoden. <lb/>Ich habe
                jetzt das Referat über den Grammatikunterricht bedeutend <lb/>erweitert (für den
                öffentlichen Vortrag), viele Beispiele, wie <lb/>ich Sie mit den Kindern erarbeitet habe
                eingeführt, also haupt- <lb/>sächlich <hi rendition="#u">
                        Positives</hi> gezeigt. Diese Szenen, fühle ich, machen jetzt <lb/>den Vortrag
                sehr lebendig und lustig. Auch der Titel,- der ja <lb/>nichts sagte - hat fallen müssen
                uns heißt jetzt: Unser <lb/>Grammatikunterricht - ein Verderber der deutschen Sprache.
                <lb/>Ich will gleich mit der Ankündigung ein Bekenntnis ablegen. </p>
    <p>Was Sie über meine Musikreferate sagen, hat mich auch beruhigt. <lb/><del rendition="#s">Ub</del> Was Sie mit dem, leeren Satz über
                Gregors Regie meinen, ist mit <lb/>nicht klar geworden; so <del rendition="#s">[…]</del> „beiläufig gesagt“ ist der Satz nicht, er <lb/>hat einen
                Sinn, der vielleicht nur verständlich wird, wenn man <lb/>vor der Premiere die
                Vorbemerkungen in den Zeitungen gelesen hat, <lb/>auf die sich meine Anspielung bezieht.
                Aber vielleicht ist die <lb/>Anspielung nicht fein und hätte unterbleiben sollen.</p> <p> Was ich arbeite? Ich habe 3 Sätze einer Sonate
                (Klavier) fertig, <lb/>die jetzt bei <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118509322">Berg</persName> sind, dem sie, als ich sie ihm vorspielte, sehr
                <lb/>gut gefallen haben. Eines merke ich immer mehr: Man muß <lb/>den Punkt fühlen, wo man
                aufzuhören hat. Wo das, was <lb/>unbedingt zu sagen war, zu Ende ist. Sehe es nun also
                wie es <lb/>wolle. Ihre <bibl sameAs="https://d-nb.info/358638364">Klavierstücke</bibl> sind mir <del rendition="#s">das</del> immer das
                Höchste. <lb/><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1042405174">Réti</persName> hat eines gespielt; <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118509322">Berg</persName> wird Ihnen ja davon geschrieben <lb/>haben und an
                dem Referat über <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1042405174">Réti</persName> habe ich wieder bemerkt, <lb/>wie sicher ich mich vom Instinkt
                führen lassen kann. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1042405174">Réti</persName> <lb/>hat nämlich auch eine eigene Sonate gespielt, von der ich
                gar <pb/><pb n="2"/> Keinen Eindruck habe. Aber wirklich nicht den
                geringsten. Das machte <lb/>mir Sorge, denn das sollte doch der Höhepunkt der Matiné
                ge- <lb/>wesen sein ( zur selben Stunde, als Ihre im <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4005728-8">Berlin</placeName> war, ich bin orien- <lb/>tiert durch
                <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118509322">Berg</persName>). Als ich nun schrieb und eines sich zum an- <lb/>dern formte, da kam ich zu einem
                Abschluß, wo ich Atem holen <lb/>wollte, um nachher fortzusetzen. Und als ich es dann durch <lb/>las,
                sah ich, daß das Referat schon so rund und geschlossen <lb/>war, daß "<del rendition="#s">
                […]</del>" eine Fortsetzung nur eine unreinliche Anstückelung <lb/>gewesen wäre. Ich war
                nämlich innerlich fertig geworden <lb/>und da von <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1042405174">Rétis</persName> Sonate nichts in mir war, so
                drängte sie <lb/>auch nicht zum Ausdruck. Ich bilde mir etwas darauf ein, <lb/>daß ich zu
                richtigen Sekunde aufzuhören verstanden habe. <lb/>Und sonderbar: Man merkt in der
                Besprechung gar nicht daß <lb/><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1042405174">Rétis</persName> Sonate nicht „drangekommen“ ist. Sie geht einem
                nicht ab. <lb/>Ich glaube, daß dieses „nicht zur rechten Zeit aufhören“ ein Haupt- <lb/>fehler
                aller Menschen ist. Die <del rendition="#s">schließlich</del> im Gedanken
                weiter- <lb/>leben und 100 Jahre alt werden, während sie schon länger „aufgehört“ haben.
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/> </p><p>Das mit <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4076310-9">Prag</placeName> weiß ich natürlich schon lange (auch das von <lb/><placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4066009-6">Wien</placeName>) und
                ringe noch mit Urlaubsverhältnissen. Ich muß ganz <lb/>verdammt moralisch erzogen worden
                sein, ich bringe nämlich <lb/>die kleine Lüge des Krankseins nicht über mich.Da
                widerstrebt <lb/>alles in mir wie gegen ein Verbrechen. Weiß der Teufel woher ich <lb/>diese
                Lächerlichkeit habe; ich bringe sie nicht los. <del rendition="#s">Wird</del> Ich
                muß <lb/>deshalb auf reellem Wege mein Ziel zu erreichen suchen; ich <lb/>hoffe, daß meine
                Vorgesetzten doch coulanter sind als ich glaube. <lb/>Gelingt es mir, dann werde ich mit
                1000 Freuden dort sein, <lb/>das können Sie sich denken. <milestone unit="section" rendition="#hr"/></p> <p><placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4008684-7">Budapest"</placeName> war entzückt
                von den Bildern (wirklich!) <lb/>Besonderes die ungarischen Blätter sollen überschwenglich geschrieben haben.Den
                <lb/>Ausschnitt aus der „Budapester Presse“ lege ich bei für Sie. Etwas anders <lb/>reden die in <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4008684-7">Pest</placeName>
                    doch als in <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4066009-6">Wien</placeName>.Sie und <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118564722">Kokoschka</persName> wurden „extra“ <lb/>behandelt; nicht zusammen mit der
                <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/7670724-6">„Neukunstgruppe“</orgName>!.</p><closer><salute>Einstweilen
                        herzliche Grüße von Ihrem ganz ergebenen</salute> , <date>1970</date>
                    <signed>Linke</signed></closer></div>
        </body>
    </text>
</TEI>