<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sem.13618">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl Linke an Arnold Schönberg, 9. Mai 1912</title>
                <editor>Adrian Schmidt</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Klavierstuecke unveraendert Stop. Schoenberg-Briefe edieren, Seminar Universität
                    für Musik und darstellende Kunst Wien, WS 23</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Linke, Karl</persName>
                    <placeName>Wien</placeName>
                    <date when="1912-05-09"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Schönberg, Arnold</persName>
                </correspAction>
                <note>Themenkommentar über den Aufsatz "Unser Grammatikunterricht, ein Verderber der
                    deutschen Sprache" von Karl Linke: In seinem provokanten Aufsatz "Unser
                    Grammatikunterricht, ein Verderber der deutschen Sprache" reflektiert Karl Linke
                    kritisch über die Effektivität des aktuellen Grammatikunterrichts. Linke stellt
                    die einseitige Betrachtung des sogenannten "unaufmerksamen Schülers" infrage und
                    hinterfragt, ob nicht auch die Lehrmethoden eine Rolle spielen. Er argumentiert,
                    dass der Fokus auf analytisches Grammatiklernen oft den eigentlichen
                    Spracherwerb vernachlässigt. Linke kritisiert die Fixierung auf grammatische
                    Regeln und bemängelt, dass Schüler, die fehlerlos analysieren können, dennoch
                    nicht zwangsläufig ein tiefes Verständnis für die Sprachstruktur entwickeln. Er
                    weist darauf hin, dass der Unterricht sich stärker am lebendigen Sprachgebrauch
                    orientieren sollte, um die Schüler für die Vielschichtigkeit und Freiheit der
                    Sprache zu sensibilisieren. Der Autor plädiert für einen revolutionären Ansatz,
                    der den Lehrer als Suchenden und die Schüler als Mitentdecker in den Prozess des
                    Sprachverstehens einbezieht. Linke fordert eine kontinuierliche Neugier und das
                    ständige Hinterfragen des Gelernten, um eine lebendige Verbindung zwischen
                    Schülern und Sprache zu schaffen. Damit verweist er auf die Notwendigkeit, den
                    Grammatikunterricht nicht als starres Regelwerk zu begreifen, sondern als
                    dynamischen Prozess, der sich ständig weiterentwickelt. Linke schließt mit der
                    Feststellung, dass bisherige Lehrmethoden weder der Sprache noch den Schülern
                    gerecht wurden. Sein Plädoyer für einen offeneren, lebensvolleren
                    Sprachunterricht stellt eine Herausforderung für die etablierten Normen dar und
                    regt zur Diskussion über innovative Lehransätze an. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <pb n="#1"/>
                <opener>
                    <dateline>Wien, <date when="1912-05-09">9. Mai 1912</date>.</dateline>
                    <salute>Sehr lieber Herr Schönberg,</salute>
                </opener>
                <p>ich bin noch ganz krumm <lb/>vom Schreiben: Ich habe einen großen Aufsatz „Die
                    Phrase <lb/> und der Geschichtsunterricht“ beendet. Er ist räumlich die <lb/>
                    <del rendition="#s">aer</del> ausgedehnteste <del rendition="#s">von</del>
                    meiner bisherigen Arbeiten.<lb/></p>
                <p>Aber es ist sonderbar, je tiefer ich in den Stoff eindringe, <lb/>desto mehr
                    erkenne ich, wie unerschöpflich er ist. Auf <lb/>allen Seiten sehe ich Wege
                    abzweigen, die mich in <add place="superlinear">neue</add> Gebiete <lb/> führen;
                    oft strömt mir so viel zu, daß ich fühle, wie <lb/>alles über mir
                    zusammenschlägt und ich auf Augenblicke<lb/> jeden Richtpunkt verliere. Ich habe
                    mich bemüht gerade-<lb/> auszugehen und nur das mit hereinzunehmen, was un-<lb/>
                    bedingt zur Sache gehört. An den abzweigenden Wegen, <lb/>die nichts anderes
                    sind als Übergänge zu geschriebenen <lb/>und noch nicht geschriebenen Aufsätzen
                    spüre ich bereits, <lb/> wie <del rendition="#s">es</del> langsam ein Buch
                    wird.</p>
                <p>Vorerst <del rendition="#s">Nun</del> werde ich <del rendition="#s">aust</del>
                    Gelegenheit haben ein anderes<lb/> Buch zu schreiben. Ein Berliner Verlag (Rütte
                    und Löhni <seg type="comment">
                        <orig>Rütte und Löhni</orig>
                        <note>
                            <orgName>Rütten &amp; Loenig</orgName>
                        </note>
                    </seg> oder<lb/> so ähnlich) gibt eine Sammlung von Monographien heraus, <lb/>wo
                    Gurlitt bereits <bibl sameAs="https://d-nb.info/203772296">„Die
                        Schule“</bibl> geschrieben hat. Ich will den <lb/>„Lehrer“ schreiben. Es ist
                    sehr wahrscheinlich, daß er dort heraus-<lb/>kommt (
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/117343722">Thom</persName>, dessen
                        Roman<seg type="comment">
                        <orig>Roman</orig>
                        <note>Andreas Thom, Lindeleid. Erzählung, Rütten &amp; Loening,
                            Frankfurt am Main 1913</note>
                        </seg> in diesem Verlag in den nächsten <lb/>Wochen herauskommt, hat mir den
                    Vorschlag gemacht, denn <lb/> mit dem Bande „Der Lehrer“ sind sie dort in
                    Verlegenheit und <lb/>wissen niemanden, der ihn schreiben könnte). Das wird
                    meine Ferienarbeit sein, ich freue mich <lb/> darauf; hier fühle ich schon
                    jetzt, daß dies einmal wirklich etwas <del rendition="#s">zu</del> wird.<lb/>
                    <del rendition="#s">werden verspricht</del></p>
                <p>Am Dienstag 14. halte ich meinen ersten <seg type="comment">
                        <orig>Vortrag</orig>
                        <note>14. Mai 1912, Zentralverein der Wiener Lehrerschaft.<ref
                                target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=19120514&amp;query=%22Zentralverein%22+%22Linke%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=11"
                                >Neue Freie Presse, 14. Mai 1912, S.11</ref></note>
                    </seg>Vortrag im <pb n="#2"/> "Zentralverein der Wiener-Lehrerschaft.“ So soll
                    das <add place="superlinear">der Verein</add> wirklich <lb/>eine Sammlung
                    gescheiter Köpfe sein; ich bin schon begierig, <lb/>wie sie meinen Aufsatz
                    („Unser Grammatikunterricht, ein <lb/>Verderber der deutschen Sprache“)
                    aufnehmen; daran werde <lb/>ich ja am besten erkennen, ob ich zu ihnen tauge. </p>
                <p>Ich beginne jetzt, mich ernstlich zu organisieren. <lb/>Ich gehöre dem Zentralverein
                    an; denn als Einzelner werde <lb/>ich nicht viel erreichen (Abänderungen des
                    Lehrplanes, Lese=<lb/>bücherfrage!) und mein Zweck reicht diesmal 
                    <del rendition="#s">außer m</del> <lb/>über mich hinaus. Ich will ja den Kindern
                    helfen und <lb/>das erreiche ich nicht, indem ich in der Stille Aufsätze
                    schreibe. <lb/>Ich will gehört und gelesen werden. Ich trete jetzt auch dem <lb/>
                    Prüfungsausschuss für Jugendschriften bei (man hat es mir <lb/>angetragen), um
                    einmal gegen den Schund aufzutreten, der <lb/>„fürs Kind“ geschrieben wird.
                    Kurzum, ich will Erfolge für <lb/>die Jugend haben.</p>
                <p>Mein Referat an der Budapester Presse war ein <lb/>finanzieller Reinfall. Das
                    wird mir immer deutlicher. <lb/> Seit Februar hat man mir kein Honorar bezahlt.
                    Ich habe <lb/> bereits fünfmal <add place="superlinear">darum</add> geschrieben und habe keine Antwort <lb/>
                    bekommen. Ich habe mich um die Rechtswege erkundigt, <lb/> aber es ist wenig
                    Hoffnung, etwas herauszubekommen. <lb/> Verhandlungen mit Ungarn sind
                    aussichtslos; leichter ist <lb/> es mit dem Ausland. So kann es sein, daß ich
                    mehr als <lb/> 300 Kronen verliere, wovon fast 100 K Barausgaben <lb/> für die
                    Zeitung waren. Mein Voranschlag an Ausgaben <lb/> für die Ferien hat sich daher
                    wesentlich reduziert. Mit <lb/> Ungarn lasse ich mich in nichts mehr ein. Ich
                    habe genug. </p>
                <p>Sobald mein Geschichtsreferat aus der Schreibmaschine <lb/> kommt, sende ich es
                    Ihnen, jedenfalls nächste Woche.</p>
                <closer rendition="#r">
                    <salute>So grüßt Sie herzlichst Ihr ganz ergeben</salute>
                    <signed>Linke</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
