<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sem.13844">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Karl Linke an Arnold Schönberg, 24. Dezember 1911</title>
            <editor>Soleil Fröhlich</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Linke, Karl</persName>
               <placeName>Wien</placeName>
               <date when="1911-12-24" />
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Arnold Schönberg</persName>
               <placeName>???</placeName>
            </correspAction><!-- Themenkommentar ca. 250 Wörter über Schönbergs Aufsatz innerhalb eines <note></note> -->
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <pb n="1" />
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4066012-6">Wien</placeName>, <date
                     when="1911-12-24">24. 12. 1911.</date>
               </dateline>
               <salute>Sehr lieber Herr <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Schönberg</persName>
                  , </salute>
            </opener>
            <p>ich habe Ihre <seg type="comment">
                  <orig>
                     <bibl sameAs="https://d-nb.info/gnd/7648084-7">Harmonielehre</bibl>
                  </orig>
                  <note>
                     <p>
                         <ref
                           target="https://archive.schoenberg.at/library/eintrag.php?id_eintrag=6208&amp;action=view&amp;sortieren=veroeffentlichungsDatum&amp;vonBis=0-19">Digitalisat
               der 3. Auflage 1922</ref> 
                     </p>
                  </note>
               </seg>
               eben <lb />erhalten und schon wieder viel gelesen darin. Trotzdem ich doch <lb />fast
               alles kenne, wirkt es wieder neu, frisch, unmittelbar und so <lb />lustig. Wie viele
               werden erkennen, wie unheimlich stark dieses <lb />Buch ist? Ich werde es
               wahrscheinlich besprechen (Budapests Presse). <lb />Sie haben doch nichts dagegen?</p>
            <p>Ich habe aber auch Ihren <seg type="comment">
                  <orig>Aufsatz über <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118573527">Liszt</persName></orig>
                  <note>
                     <p>
                        <ref target="https://repo.schoenberg.at/urn:nbn:at:at-asc-T000159">"Franz
               Liszts Werk und Wesen", Aufsatz von Arnold Schönberg, erschienen 1911 in "Allgemeine
               Musikzeitung"</ref>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
               gelesen, der <lb />mir als das tiefste erscheint, was über Liszt je gesagt worden
               ist. <lb />Wie Sie da vorrücken und den „Übersetzungsfehler“ entdecken<!-- Kommentar mit schon bekannter codierung-->, <lb />das ist
               zum Verrücktwerden fein. Dabei ist das so ein klarer, <lb />ernster Stil und so
               wunderbar geschlossen! Ich habe immer das <lb />Gefühl gehabt, als hätten Sie bei
               diesem Aufsatz gar keine <lb />Sprache mehr gebraucht, weil Sie die Gedanken schon
               ganz <lb />entblößt und nackt hinlegen konnten. Es kommen keine <lb />Bekleidungsszenen
               mehr vor (Gedanken in Worte „kleiden“). <lb />Die Gedanken stehen <del rendition="#s">
               ganz</del> allein dort zum Unterschied <add
                  place="intralinear">
                  von </add>den anderen <lb />„Kapazitäten“, wo die Worte allein stehen. In dem Heft
               ist auch <lb />ein Ausspruch <persName ref="https://d-nb.info/gnd/11863027X"><!-- hier ist ein schließendes persName zuviel -->
               Weingartners</persName>, wieweit die Musik „gehen darf“. <lb />Ich werde
               mir das merken, denn er wird in Wien <seg type="comment">
                  <orig>„Die Gefilde <lb />der Seligen“</orig>
                  <note>
                     <p>"Das Gefilde der Seligen" op. 21 <!-- es gibt hierzu auch einen gnd link https://d-nb.info/gnd/300829019 -->ist eine Symphonische Dichtung von Felix von
               Weingartner, veröffentlicht 1897,<!-- Punkt --> </p>
                  </note>
               </seg>
               aufführen<!-- können Sie herausfinden, wann, wo die Aufführung war und ev. das ganze Programm? "Bonusaufgabe"--> und da werde ich seine Worte brauchen. <lb />Es ist einfach niederträchtig,
               aber der eine Ausspruch entlarvt <lb />ihn. Aus seinem Unvermögen ein Gesetz für
               andre ableiten <del
                  rendition="#s">zu </del><lb /><del rendition="#s">wollen</del>, aus seinem
               persönlichen Unwohlsein eine Weltkrankheit <lb /> konstruieren <add
                  place="superlinear">zu </add>wollen, na, ich bin auch Referent. Nach solchen <lb />Bissen
               schnappe ich auch. </p>
            <p>Ich bin eben mit einem großen Referat über den „<bibl
                  sameAs="https://d-nb.info/gnd/300746393">Gaukler <lb />unserer lieben Frau</bibl>“
               v. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118578723">Massenet</persName> fertig
               (Opernpremiere)<!-- Kommentar mit Ausfführungsdaten und ev Besetzung "Bonusaufgabe"--> und habe <lb />es bereits weggeschickt. Heute früh lese ich die
               Zeitungen, <lb />um meine Unwissenheit zu erfahren, da sah ich, wie seicht <lb />alle
               diese Referate waren. Meines war natürlich schon fertig <lb />und gegen diese fremden
               gehalten, kam es mir fast wie eine <lb />Tiefseeforschung vor. Und da die <persName
                  ref="https://d-nb.info/gnd/133345637">Bienenfeld</persName> und der <persName
                     ref="https://d-nb.info/gnd/119060094">Korngold</persName> <pb n="2" />und alle so
               seicht waren wie Massenets<!-- gnd link --> Musik, also<handShift scribe="kurrent" /> einander eben=<lb />bürtig,
               mußte ich mir <del rendition="#s">
                  doch</del>sagen, daß sie alle nichts verstehen <lb />und nur reden. Aber nichts,
               gar nichts enthält so ein Referat! Es <lb />ist das erstemal, daß ich das
               kontrollieren kann, da ich das Werk <lb />sehr <unclear>genau</unclear> kenne. Eine
               solche Oberflächlichkeit hätte ich doch nicht <lb />für möglich gehalten.
               Lexikonwissen, das ist das Einzige, das <lb />die <persName
                  ref="https://d-nb.info/gnd/133345637">Bienenfeld</persName> anfhäuft. </p>
            <p>Ich will Ihnen mein Referat dann senden, bis auch mein <lb />erstes Konzertreferat
               erschienen ist (Anfang Jänner) und <sic>sie </sic>bitten <lb />mir zu schreiben, ob
               es Ihnen gefällt. </p>
            <p>Am <add place="intralinear">vor</add>letzten Schultage vor Weihnachten habe ich in
               der <lb />Lehrerkonferenz meinen Vortrag über den Grammatikunterricht <lb />gehalten,
               der größere Aufregung hervorgerufen <add place="superlinear">hat</add>, als ich
               geahnt <lb />hätte. Einer stand <add place="superlinear">gleich </add> nachher auf
               und sagte: "Was wir hier gehört <lb />haben, das ist einfach unerhört prächtig und
               neu. Aber wir wissen, <lb />daß wir, die ältere Generation, vorerst krepieren müssen,
               bevor <lb />das durchdringt. Unsere Haut ist schon hart und wir kommen aus <lb />ihr
               nicht mehr heraus. Aber den Jüngeren dürfen wir den Weg <lb />nicht versperren. Darum
               beschließe die Konferenz: 1. Einsendung <lb />des Referates an den Schulrat <persName>
               Suchomel</persName><!-- ich nehme an, es ist Vincenz Suchomel -->, der auch erfahren muss <lb />was da emporwächst. 2.
               Veröffentlichung <add
                  place="superlinear">in </add>einem Schulblatte, <lb />damit auch die Lehrer davon
               erfahren." Das hat die Konferenz <lb />tatsächlich beschlossen und der <handShift
                  scribe="latin" /> <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/4498626-9">Zentralverein der
               Wiener Lehrerschaft</orgName> <lb /><handShift
                  scribe="kurrent" />hat mich eingeladen, meinen Vortrag in größerem Kreise im <lb />Februar
               zu halten. </p>
            <p>Ich kann es Ihnen daher nicht ersparen und werde Ihnen <lb />auch dieses Referat zur
               Lektüre senden. Ich weiß dieses „ersparen“ <lb />ist eine kleine verkappte Eitelkeit
               von mir. Aber ich bin schon ein <lb />bißchen eitel. </p>
            <p>Lustig werden erst die Folgen meines Schulreferates. Kein <lb />Lehrer kann mehr mit
               ernster Miene Grammatik unterrichten, weil<lb />diese Art des Grammatikunterrichtes
               so unsäglich bloßgestellt ist. <lb />Das fühlen schon einige, daß es so nicht
               weitergeht. Und bei <lb />Veröffentlichung wird es einige Wandale geben, weil ich die <lb />Bonzen
               unter den Lehrern (Verfasser von Sprachbüchern) angreife <lb />und abschreckende
               Beispiele aus ihren Büchern zitiere. Das <lb />ist sehr, sehr lustig.</p>
            <closer><salute>Es grüßt Sie, recht frohe Weihnachten <lb />wünschend Ihr ganz ergebener </salute>
               <persName
                  ref="https://d-nb.info/gnd/14209062X">Karl Linke</persName>.</closer>
            <postscript>
               <p><persName ref="https://d-nb.info/gnd/117343722">Thom</persName> wird Sie schon
                  besucht haben?</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>