<?xml-model
href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-model
href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"
?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sem.14832">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><persName ref="https://d-nb.info/gnd/134611306">Pappenheim</persName> an
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Schönberg</persName>, 18.
                    Jänner 1914</title>
                <!-- nennen wir im Titel Vorname und Nachname, bitte -->
                <editor>Marius Auer</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/134611306">Pappenheim, Marie</persName>
                    <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4044660-8">Paris</placeName>
                    <date when="1914-01-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Schönberg, Arnold</persName>
                    <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4005728-8">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Arnold Schönberg beabsichtigte zu Beginn der 1910er Jahre, die Erzählung
                    Seraphita von Honoré de Balzac zu vertonen. Er beauftragte die österreichische
                    Ärztin, Feministin und Librettistin Marie Pappenheim mit der Bearbeitung des
                    Textes, diese hatte zuvor auch schon das Monodram Erwartung op. 17 (1909) für
                    Schönberg vertont.<!-- Den Text für Schönbergs Monodram Erwartung verfasst --> Obwohl Marie Pappenheim in ihren Briefen an Schönberg
                    durchwegs von Fortschritten ihrer Arbeit berichtet, findet sich bis heute kein
                    fertiges Libretto im Nachlass Schönbergs - letztlich ist kein fertiges
                    Bühnenwerk namens Seraphita entstanden. Die Auseinandersetzung mit dem
                    mystischen Inhalt der Seraphita begleitete Arnold Schönberg jedoch auch in
                    seinen weiteren Lebensjahren. Für sein unvollendetes Oratorium „Die
                    Jakobsleiter“ nahm Schönberg ebenfalls den philosophischen Text von de Balzac
                    als Inspirationsquelle für sein künstlerisches Schaffen (vgl. S. Bock (1999):
                    Die Jakobsleiter. Studien zu Werkgenese und Gesamtentwurf; S.8 -
                    Magisterarbeit). Um die Briefkorrespondenz zwischen Schönberg und Pappenheim
                    besser nachvollziehen zu können, findet sich fortfolgend eine komprimierte
                    Zusammenfassung des Romans „Seraphita“. Diese ist wie bereits erwähnt ein
                    philosophischer Roman, der in einem abgeschiedenen norwegischen Dorf spielt, die
                    Figur Seraphitus steht im Mittelpunkt der Geschichte. Dieser ist eine
                    geheimnisvolle Gestalt, die sowohl männliche als auch weibliche Charakterzüge in
                    sich vereint und von den Bewohner/Bewohnerinnen als eine Art übernatürliches
                    Wesen betrachtet wird. Die Handlung konzentriert sich auf die Beziehungen
                    zwischen Seraphitus, Minna und Wilfrid. Minna ist eine junge Frau aus dem Dorf,
                    die sich in Seraphitus verliebt, während Wilfrid von der spirituellen Aura und
                    dem philosophischen Wissen von Seraphitus angezogen wird und in ihn eine
                    weibliche Seraphita erkennt. Somit gibt es auch eine Art Liebesgeschichte
                    zwischen Seraphitus und Wilfried. Gleich zu Beginn der Handlung stellt der Autor
                    den mysteriösen Falberg vor, der quasi als Fels in der Brandung gedeutet wird,
                    für Rationalität, Stärke sowie Vernunft steht und welchen es zu bezwingen gibt.
                    Summierend kann festgehalten werden, dass der Roman komplexe Themen wie
                    Spiritualität, Metaphysik durchleuchtet und generell die Suche nach dem Sinn des
                    Lebens im Vordergrund steht. Die wandelbare Figur des Seraphitus spielt dabei
                    eine zentrale Rolle bei der Entdeckung dieser Themen und inspiriert die Menschen
                    um ihn herum, über die Natur und dessen Existenz nachzudenken (vgl. Projekt
                    Gutenberg-DE; online unter:
                    https://www.projekt-gutenberg.org/balzac/seraphit/index.html; online am
                    22.01.2024).<!-- Haben Sie für die Zusammenfassung noch eine andere Quelle als den ganzen Text online verwendet? falls ja, bitte noch angeben  --></note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <pb n="1"/>
                <opener><address>
                        <addrLine>Mr.</addrLine>
                        <addrLine><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Arnold
                                Schönberg</persName></addrLine>
                        <addrLine>
                            <del rendition="#u"><placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4011882-4">Allemagne</placeName></del></addrLine>
                        <addrLine><placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4571629-8">Berlin -
                                Südende</placeName></addrLine>
                        <addrLine>Berlinerstr. 179</addrLine>
                        <!-- 179 korr zu 17a -->
                        <addrLine><persName ref="https://d-nb.info/gnd/134611306">M
                                Pappenheim</persName></addrLine>
                        <addrLine>Dem à V ieme</addrLine>
                        <!-- V korr zu X -->
                        <addrLine>Rue de Paradis N°9</addrLine>
                    </address></opener>
                <pb n="2"/>
                <opener><salute>Lieber Herr <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Schönberg</persName>,</salute></opener>
                <p>ich habe eben
                        <lb/><!-- Zeilenumbrüche im folgenden Text-->Seraph<supplied>ita</supplied>
                    wieder begonnen. Bitte Sie aber mir zu schreiben, ob Sie an d. 1. Szene viel
                    gekürzt od geändert wünschen. Die „Furchtbarkeit" kommt auch bei B. nur durch
                    die Stimme des <!-- korr zu d --> Adlers und die<!-- korr zu u d --> Stimme
                    der<!-- korr zu d. --> Turteltaube zum Bewußtsein. Die Kraft durch die
                    Bewegungen, - übrigens nehme ich etwas v d Schilderung d. Schrecken des Winters
                    fand <!-- korrektur zu und -->d. <seg type="comment"><orig>Falbergs</orig><note>Originalzitat aus der Seraphita von H. de
                            Balzac: "Das Gebirge, welches an seinem Fuße die ganze Wut des Meeres und
                            auf seinem Gipfel alle Stürme des eisigen Nordpols aushalten muß, wird
                            der Falberg genannt [...]".<ref target="https://www.projekt-gutenberg.org/balzac/seraphit/chap001.html">links<!-- statt links: Honoré de Balzac, Seraphita: Der Stromjord; online am...--></ref></note></seg> für d Szene, in d. Becker an d. Besteigung
                    zweifelt. Durch Verstärk. d Abweisung und wenn ich immer v d Abgrund sprechen
                    lasse, den Ser. Blick zwischen ihnen öffnet, wird vielleicht erreicht, was Sie
                    wollen. - Ich schicke es jetzt nicht stückweise. - Nach <seg type="comment"><orig>Lond.<supplied>on</supplied></orig><note><p>Im Jänner 1914
                                war Arnold Schönberg auf Konzertreise in London und dirigierte ein
                                Konzert.</p>Zeit: Samstag, 17. Jänner, 15:00<p>Aufführendes
                                Orchester: Queen's Hall Orchestra</p><p>Ort: Queens Hall</p>
                            <p>Programmflyer unter
                                <ref target="https://archive.schoenberg.at/resources/pages/view.php?search=basicyear%3A1914&amp;k=&amp;modal=&amp;display=thumbs&amp;order_by=relevance&amp;offset=0&amp;per_page=48&amp;archive=0&amp;sort=DESC&amp;restypes=7&amp;recentdaylimit=&amp;foredit=&amp;noreload=true&amp;access=&amp;ref=5539">links <!-- statt links: Arnold Schönberg Center Bilddatenbank 5539 --></ref></p></note></seg>,
                    wäre ich fast gefahren, Aber ich würde zu viel versäumen. Wars sehr schön? -</p>
                <closer>D. gnäd <persName ref="https://d-nb.info/gnd/119318628">Frau</persName>
                    viele herzl. Grüße. Hier wird immer massiert. Was macht das Gesicht? Grüße an
                    alle Andern. <signed><persName ref="https://d-nb.info/gnd/134611306">M
                            Pappenheim</persName></signed></closer>
                <postscript>
                    <p>Das ist am 15.geschrieben<!-- korr zu geschr: --> seit dann<!-- dem? --> hab ich schon die<!-- korr zu d. --> 2. Szene begonnen.</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
