<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sem.13611">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl Linke an Arnold Schönberg, date unknown</title>
                <editor>Adrian Schmidt</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Klavierstuecke unveraendert Stop. Schoenberg-Briefe edieren, Seminar Universität für Musik und darstellende Kunst Wien, WS 23</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Linke, Karl</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Schönberg,
                        Arnold</persName>
                </correspAction>
                <note>Themenkommentar zu Karl Linkes Artikel "Arnold Schönberg als Lehrer":
                    Karl Linke zeichnet in seinem Artikel ein facettenreiches Porträt der
                    pädagogischen Praktiken Arnold Schönbergs, eines bedeutenden Vertreters der
                    musikalischen Avantgarde des 20. Jahrhunderts. Linke beleuchtet dabei
                    insbesondere Schönbergs innovative Lehrmethoden, die sich durch eine klare
                    Ausrichtung auf die Förderung der Selbstständigkeit und kreativen Entfaltung der
                    Schüler auszeichnen.
                    Ein zentrales Element dieser Lehrphilosophie ist die Betonung des
                    Schaffensprozesses. Schönberg ermutigt die Schüler von Anfang an, eigenständig
                    zu komponieren, wodurch nicht nur die natürliche Entwicklung, sondern auch die
                    künstlerische Ausdruckskraft jedes Einzelnen gefördert wird. Linke betont die
                    feinfühlige Beobachtungsgabe Schönbergs, der die individuellen Höhen und Tiefen
                    im Schaffensprozess seiner Schüler erkennt und diese gezielt nutzt.
                    Ein weiterer interessanter Aspekt ist die Strategie, während produktiver
                    Stillstände die Schüler in Phasen erhöhter Empfängnisfähigkeit für externe
                    Kunstwerke einzuführen. Dies verdeutlicht Schönbergs Streben nach einem
                    ausgewogenen Lehransatz, der nicht nur das kreative Schaffen der Schüler
                    fördert, sondern auch ihre Fähigkeit zur Wahrnehmung und Analyse erweitert.
                    Linke hebt ebenfalls die anspruchsvolle, jedoch lehrreiche Atmosphäre in
                    Schönbergs Unterricht hervor, in der die Schüler lernen, ihre Natur zu
                    akzeptieren und kritisch mit ihren eigenen Werken umzugehen. Dieser Ansatz
                    entspricht der modernen Arbeitspädagogik, die darauf abzielt, den
                    Kenntnisunterricht in Erkenntnisunterricht umzuwandeln.
                    Insgesamt gelingt es Linke, Schönbergs Lehrmethoden als wegweisend und
                    zukunftsweisend zu würdigen, indem er die nachhaltigen Eindrücke betont, die
                    diese auf die Schüler hinterlassen haben. Der Artikel liefert einen
                    wissenschaftlich fundierten Einblick in die innovative Pädagogik eines
                    herausragenden Musiktheoretikers und Komponisten.
                    In jenem Artikel erkennt man ebenfalls, wie vielschichtig sich Karl Linke
                    bereits mit Pädagogik und Lehrmethoden auseinandergesetzt hatte, was seine
                    Tätigkeit als Autor und Referent abrundet.
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://archive.schoenberg.at/manifest/letters/13611_hl.json" mimeType="application/ld+json" type="IIIF-Manifest" xml:id="manifest.13611_hl"/>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <pb n="#1" />
                <opener>
                    <salute>Sehr lieber Herr <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">
                        Schönberg</persName>,</salute>
                </opener>
                <p>eben habe ich Ihr liebe <lb />Karte aus <placeName
                        ref="https://d-nb.info/gnd/4046949-9">Potsdam</placeName> erhalten und <lb />danke
                    Ihnen dafür. Ich habe <lb />während der Osterfeiertage einiges <lb />gearbeitet
                    – die beiden Tage aus-<lb />genommen, an denen wir unsere <lb />verunglückte
                    Fußreise absolvierten; <lb />aus Gründen der Billigkeit und <lb />Gesundheit
                    haben wir die entlegen-<lb />sten Gebirgsdörfer aufgesucht, <lb />aber schon am
                    zweiten Tage kamen <lb />wir im Schnee nicht mehr weiter, <lb />mußten uns zur
                    Bahn fahren <lb />lassen und mit dem nächsten Zug <lb />ging es bei herrlichstem
                    Wetter <lb />nach <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4066009-6">Wien</placeName>.
                    Es war scheußlich. <lb />Dann hatte ich aber einige gute <lb />Tage, wo mir viel
                    einfiel. Vor <lb />allem habe ich meine größte <pb n="#2" /> Sorge los: Meine
                    Sonate ist voll- <lb />endet. Ich bin etwas besorgt <lb /> darüber, ob Sie meine
                    Sendung <lb />(die ersten 2 Sätze der Sonate) <lb /> erhalten haben, da Sie auch
                    auf <lb /> der Karte nichts davon erwähnten. <lb /> Sollte sie <hi rendition="#u">nicht</hi> angekommen <lb />
                    sein, dann bitte ich Sie, mich gleich <lb /> zu verständigen, da ich dann <lb />
                    reklamieren muss.</p>
                <p>Ist sie aber angekommen, dann <lb />bin ich sehr neugierig, wie sie Ihnen <lb />gefallen
                    hat.</p>
                <p>Ich fange jetzt an, an einem <lb />größeren Aufsatz<seg type="comment">
                        <orig>Aufsatz</orig>
                        <note>Karl Linke, Der erzählende Geschichtsunterricht. Hamburg 1914.<ref
                                target="https://archive.schoenberg.at/library/eintrag.php?id_eintrag=5384&amp;action=view&amp;sortieren=lastChanged%20DESC&amp;vonBis=0-19">Exemplar aus dem Nachlass</ref></note>
                    </seg>
                    über den Unterricht <lb />in Geschichte zu arbeiten. Nur brauche <lb />ich noch
                    einige schlechte Lehrbücher, <lb /> die mich vollends aufreizen müssen <lb /> zu
                    dieser Arbeit. Das Positive steht <lb /> in mir <del rendition="#s">alles</del> fertig; denn es ist <pb
                        n="#3" />das Ursprüngliche in mir gewesen. <lb /> Ich machte es schon so,
                    als ich noch <lb /> nicht wußte, daß es gut war; <lb /> ja ich habe anfangs
                    geglaubt, daß <lb /> es sogar schlecht ist (es war aber <lb /> nur anders, als
                    die Schulmänner wollten) <lb /> Heute weiß ich aber, daß ich damals <lb /> recht
                    hatte, wenngleich ich unbeholfen <lb /> und zaghaft war; ich hatte formale <lb />
                    Bedenken (keine Wiederholung des <lb /> Vorgetragenen; keine Zahlen, kein <lb />
                    systematisches Wissen!) und glaubte <lb /> den Schülern zu wenig zu geben. <lb />
                    (äußerlich zu wenig!) Erst als ich <lb /> einen Satz las, den mein würdiger <lb />
                    Vorgesetzter den Kindern in meiner <lb /> Abwesenheit diktierte (diktierte <lb />
                    in Geschichte!!), wusste ich, wie schlecht <lb /> von Grund auf dieser
                    Unterricht in <lb /> Geschichte ist. Nun ich erst den <lb /> Unterschied spüre
                    zwischen meinem <pb n="#4" /> Gefühl für die Sache und den abscheu- <lb />
                    lichen Phrasen aller Lehrbücher, <lb /> muß ich darangehen, das ausführlich <lb />
                    (negativ und viel positiv) aus- <lb /> zuarbeiten.</p>
                <p><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1038204828">Vincenz Suchomel</persName> ist
                    Regierungs- <lb /> rat geworden und pensioniert. <lb /> Wird sich in seine
                    Heimat (Mähren) <lb /> zurückziehen und fischen (seine <lb />
                    Lieblingsbeschäftigung).</p>
                <p>Ihr Wiener Konzert ist überall <lb /> angekündigt (auch in allen Zeitungen, <lb />
                    Plakatsäulen); ich habe auch für <lb /> <persName
                        ref="https://d-nb.info/gnd/117343722">Thom</persName> und Frau und andere
                    Bekannte <lb /> Karten besorgen müssen; ich freue <lb /> mich sehr darauf; wir
                    alle.</p>
                <closer rendition="r">
                    <salute>Es grüßt Sie herzlichst <lb />Ihr ganz ergebener </salute>
                    <signed>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/132076357">Karl Linke</persName>
                    </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Bitte (wenn möglich) Nachricht über <lb/>meine Sonate!</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>