<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sem.13845">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl Linke an Arnold Schönberg, ohne Datum [1912]</title>
                <editor>Katarina Stolarov</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Klavierstuecke unveraendert Stop. Schoenberg-Briefe edieren, Seminar Universität für Musik und darstellende Kunst Wien, WS 23</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14209062X">Karl Linke</persName>
                    <placeName>[...]</placeName>
                    <date when="1912"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Arnold Schönberg</persName>
                </correspAction>
                <note>Arnold Schönberg, als Künstler und Lehrer von jedem Schüler verlangt, dass er nach einem echten Verständnis von Musik strebt und eine Emotionale Verbindung dazu herstellt.
                    Unter Berücksichtigung der Tatsache, dass erst wenn jemand etwas selbst lernt und erwirbt, erst dann können wir sagen, dass diese Sache sein Eigen und gelernt ist. So betrachtete es Schönberg. Also können wir sagen, dass Schönberg einer dieser Lehrer war,
                    die mit ihren Schülern an Können, aber auch an Wissen arbeiteten. Er gestattete
                    ihnen Freiheit und Entwicklung, um ihre Fähigkeiten und musikalischen Ideen zu
                    entwickeln und zu pflegen. Sein eigenes, künstlerisches Leben, vom Komponieren über
                    das Malen bis hin zum Schreiben, übermittelte er weiter an seine Schüler, gerade
                    um bei seinen Studenten den gleichen Wunsch und die gleiche Leidenschaft zu
                    wecken und zu zeigen. Bei ihm wurde Oberflächlichkeit und Unwissenheit nicht
                    toleriert. Zusätzlich wollte er, dass jeder Schüler sich zunächst bemüht, den richtigen Weg und den richtigen Ansatz zu finden, um sein erlangtes Wissen dem Publikum zu vermittlen. Natürlich bedeutet das nicht, dass der Schüler in diesem Bereich der Unterstützung seines Lehrers beraubt wurde. Schönberg
                    als Lehrer glaubte an Wahrheit und Lüge, wobei in diesem Kontext falsches
                    Wissen, falsche Musik und alles, was damit einhergeht, bei Schönberg scharf
                    verurteilt wurde. Aber trotz seiner konsequenten und sinnvollen
                    Wissensvermittlung und dem Herausholen des Besten aus den Schülern war ihm die
                    Freude an der Kunst wichtig. Er bemühte sich, dies bei seinen
                    Studenten zu pflegen. Man könnte sagen, dass Schönberg ein ausgewogenes
                    Verhältnis sowohl im Leben als auch in der gesamten Kunst und Lehre wichtig war.
                    Wenn ein Student ein echtes Produkt haben wollte, musste er es
                    gründlich verstehen und sich vor allem selbst dafür interessieren und dasselbe
                    studieren. Vgl. Karl Linke, Arnold Schönerg als Lehrer, in: Schulreform, 2/11 (November 1923), Seite 464-466. <ref target="https://archive.schoenberg.at/library/bilddaten/P19_20.pdf">Arnold Schönberg Center Bilddatenbank, P19/20. (Abgerufen: 21.02.2024.)</ref></note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://archive.schoenberg.at/manifest/letters/13845_hl.json" mimeType="application/ld+json" type="IIIF-Manifest" xml:id="manifest.13845_hl"/>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <pb n="1"/>
                <opener>
                    <salute rendition="#inline">Sehr lieber Herr <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">Schönberg</persName>, </salute>
                </opener>
                <p>Ihr Brief hat mich <hi rendition="#uu">sehr</hi> erfreut, <del rendition="#s">und</del> weil <lb/>er mir das bestätigt, was ich immer mehr zu fühlen
                    beginne: Die <lb/>Unzulänglichkeit unserer Schulen, ihr Versagen vor dem Kinde.
                    Und <lb/>daß Sie mir so rückhaltlos zustimmen, das ist mir ein neuer
                    <lb/>Ansporn, ganz meinem Gefühl nachzugehen, das mich sicherer <lb/>führen
                    wird, als vorher ausgeklügelte Lehrgänge und Methoden. <lb/>Ich habe jetzt das
                    Referat über den <seg type="comment"><orig>Grammatikunterricht</orig><note>Dienstag 14. Mai 1912, 8
                            Uhr abends, Palace Hotel, 6. Bezirk, Zentralverein der Wiener Lehrerschaft; <ref target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=zei&amp;datum=19120514&amp;query=%22Karl+Linke%22+%22Grammatikunterricht%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=6"> Die Zeit, 14. Mai 1912, Seite 6</ref></note></seg> bedeutend
                    <lb/>erweitert (für den öffentlichen Vortrag), viele Beispiele, wie <lb/>ich Sie
                    mit den Kindern erarbeitet habe eingeführt, also haupt-<lb/>sächlich <hi rendition="#u"> Positives</hi> gezeigt. Diese Szenen, fühle ich, machen
                    jetzt <lb/>den Vortrag sehr lebendig und lustig. Auch der Titel,- der ja
                    <lb/>nichts sagte - hat fallen müssen uns heißt jetzt: Unser <lb/><seg type="comment"><orig>Grammatikunterricht</orig><note>Dienstag 14. Mai 1912,
                        8 Uhr abends, Palace Hotel, 6. Bezirk, Zentralverein der Wiener Lehrerschaft; <ref target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=zei&amp;datum=19120514&amp;query=%22Karl+Linke%22+%22Grammatikunterricht%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=6">; Die Zeit, 14. Mai 1912, Seite 6</ref></note></seg> - ein Verderber der
                    deutschen Sprache. <lb/>Ich will gleich mit der Ankündigung ein Bekenntnis
                    ablegen. </p>
                <p>Was Sie über meine Musikreferate sagen, hat mich auch beruhigt. <lb/><del rendition="#s">Ub</del> Was Sie mit dem, leeren Satz über Gregors Regie
                    meinen, ist mit <lb/>nicht klar geworden; so <del rendition="#s">[…]</del>
                    „beiläufig gesagt“ ist der Satz nicht, er <lb/>hat einen Sinn, der vielleicht
                    nur verständlich wird, wenn man <lb/>vor der Premiere die Vorbemerkungen in den
                    Zeitungen gelesen hat, <lb/>auf die sich meine Anspielung bezieht. Aber
                    vielleicht ist die <lb/>Anspielung nicht fein und hätte unterbleiben sollen.</p>
                <p> Was ich arbeite? Ich habe 3 Sätze einer Sonate (Klavier) fertig, <lb/>die jetzt
                    bei <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118509322">Berg</persName> sind, dem
                    sie, als ich sie ihm vorspielte, sehr <lb/>gut gefallen haben. Eines merke ich
                    immer mehr: Man muß <lb/>den Punkt fühlen, wo man aufzuhören hat. Wo das, was
                    <lb/>unbedingt zu sagen war, zu Ende ist. Sehe es nun also wie es <lb/>wolle.
                    Ihre <bibl sameAs="https://d-nb.info/358638364">Klavierstücke</bibl> sind mir
                        <del rendition="#s">das</del> immer das Höchste. <lb/><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1042405174">Réti</persName> hat eines gespielt;
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118509322">Berg</persName> wird Ihnen
                    ja davon geschrieben <lb/>haben und an dem Referat über <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1042405174">Réti</persName> habe ich wieder
                    bemerkt, <lb/>wie sicher ich mich vom Instinkt führen lassen kann. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1042405174">Réti</persName>
                    <lb/>hat nämlich auch eine <seg type="comment"><orig>eigene
                            Sonate</orig><note>Sonntag 4. Februar 1912, Bösendorfer Saal; <ref target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=iwe&amp;datum=19120211&amp;query=%22Rudolf+R%c3%a9ti%22+%22Sonate%22&amp;ref=anno-search&amp;seite=20">Illustriertes Wiener Extrablatt Nr. 40, 11. Februar 1912, Seite
                                20</ref></note></seg> gespielt, von der ich gar <pb n="2"/>
                    Keinen Eindruck habe. Aber wirklich nicht den geringsten. Das machte <lb/>mir
                    Sorge, denn das sollte doch der Höhepunkt der Matiné ge- <lb/>wesen sein (<seg type="comment"><orig>zur
                    selben Stunde</orig><note>Sonntag, 4. Februar 1912, Berlin, Harmonium-Saal, Morgen-Konzert, Kompositionen von Arnold Schönberg; <ref target="https://archive.schoenberg.at/resources/pages/view.php?search=basicyear%3A1912%2C+basicmonth%3A02&amp;k=&amp;modal=&amp;display=thumbs&amp;order_by=relevance&amp;offset=0&amp;per_page=48&amp;archive=&amp;sort=DESC&amp;restypes=7&amp;recentdaylimit=&amp;foredit=&amp;noreload=true&amp;access=&amp;ref=5513">Programmheft: Arnold Schönberg Center Bilddatenbank CP5513</ref></note></seg>, als Ihre im <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4005728-8">Berlin</placeName> war, ich bin orien- <lb/>tiert durch <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118509322">Berg</persName>). Als ich nun schrieb
                    und eines sich zum an- <lb/>dern formte, da kam ich zu einem Abschluß, wo ich
                    Atem holen <lb/>wollte, um nachher fortzusetzen. Und als ich es dann durch-<lb/>las, sah ich, daß das Referat schon so rund und geschlossen <lb/>war, daß
                        <del rendition="#s">[…]</del> eine Fortsetzung nur eine unreinliche
                    Anstückelung <lb/>gewesen wäre. Ich war nämlich innerlich fertig geworden
                    <lb/>und da von <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1042405174">Rétis</persName> Sonate nichts in mir war, so drängte sie <lb/>auch nicht
                    zum Ausdruck. Ich bilde mir etwas darauf ein, <lb/>daß ich zu richtigen Sekunde
                    aufzuhören verstanden habe. <lb/>Und sonderbar: Man merkt in der Besprechung gar
                    nicht daß <lb/><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1042405174">Rétis</persName>
                    Sonate nicht „drangekommen“ ist. Sie geht einem nicht ab. <lb/>Ich glaube, daß
                    dieses „nicht zur rechten Zeit aufhören“ ein Haupt-<lb/>fehler aller Menschen
                    ist. Die <del rendition="#s">schließlich</del> im Gedanken weiter- <lb/>leben
                    und 100 Jahre alt werden, während sie schon länger „auf-<lb/>gehört“ haben. <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                </p>
                <p><seg type="comment"><orig>Das mit <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4076310-9">Prag</placeName></orig><note>Donnerstag, 29. Februar 1912, Prag, Neues Deutsche Theater, 3. Philharmonisches Konzert<ref target="https://archive.schoenberg.at/resources/pages/preview.php?ref=5523&amp;alternative=-1&amp;ext=jpg&amp;k=&amp;search=basicyear%3A1912&amp;offset=0&amp;order_by=relevance&amp;sort=DESC&amp;archive=&amp;page=2">; Programmheft: Arnold Schönberg Center Bilddatenbank CP5523</ref></note></seg> weiß
                    ich natürlich schon lange (auch das von <lb/><placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4066009-6">Wien</placeName>) und ringe noch mit
                    Urlaubsverhältnissen. Ich muß ganz <lb/>verdammt moralisch erzogen worden sein,
                    ich bringe nämlich <lb/>die kleine Lüge des Krankseins nicht über mich. Da
                    widerstrebt <lb/>alles in mir wie gegen ein Verbrechen. Weiß der Teufel woher
                    ich <lb/>diese Lächerlichkeit habe; ich bringe sie nicht los. <del rendition="#s">Wird</del> Ich muß <lb/>deshalb auf reellem Wege mein Ziel zu
                    erreichen suchen; ich <lb/>hoffe, daß meine Vorgesetzten doch coulanter sind als
                    ich glaube. <lb/>Gelingt es mir, dann werde ich mit 1000 Freuden dort sein,
                    <lb/>das können Sie sich denken. <milestone unit="section" rendition="#hr"/></p>
                <p><placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4008684-7">Budapest</placeName> war
                    entzückt von den Bildern (wirklich!) <lb/>Besonderes die ungarischen Blätter
                    sollen überschwenglich geschrieben haben. Den <lb/>Ausschnitt aus der „Budapester
                    Presse“ lege ich bei für Sie. Etwas anders <lb/>reden die in <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4008684-7">Pest</placeName> doch als in
                        <placeName ref="https://d-nb.info/gnd/4066009-6">Wien</placeName>. Sie und
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118564722">Kokoschka</persName> wurden
                    „extra“ <lb/>behandelt; nicht zusammen mit der <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/7670724-6">„Neukunstgruppe“</orgName>.</p>
                <closer><salute>Einstweilen herzliche Grüße von Ihrem ganz ergebenen</salute> <lb/>
                    <signed rendition="#r">Linke</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
